\documentclass[10.5pt,a4j,fleqn]{ltjsarticle}
%タイトルページ
% \usepackage{./layouts/titlePage}
%ソースコード表示
\usepackage{listings}
%複数列
\usepackage{multicol}
%表
\usepackage{enumitem}
%画像
\usepackage{graphicx}
\usepackage{asymptote}
\usepackage{float}
% 図
\usepackage{tikz}
\usepackage{circuitikz}
\usepackage{chemfig}
\usepackage{grffile}
\usepackage{wrapfig}
%フレーム
\usepackage{framed}
\definecolor{shadecolor}{gray}{0.80}
%枠
\usepackage{ascmac}
%フォント
\usepackage{fontspec}
\usepackage{luatexja-fontspec}
% 化学
\usepackage[version=3]{mhchem}
%数式
\usepackage{amsmath,amssymb}
\usepackage{mathtools}
\makeatletter
\makeatother
%%ベクトル表記
\newcommand{\myvec}[1]{\mbox{\boldmath $#1$}}
%%立体のd
\newcommand{\diff}[0]{\mathrm{d}}
%biber
\usepackage{csquotes}
%\usepackage[backend=biber,style=numeric]{biblatex}
%%\bibliographystyle{jplain}
%\addbibresource{ref.bib}
%\DeclareFieldFormat*{volume}{\mkbibbold{#1}} % 巻数を太字にする
%\DeclareFieldFormat*{title}{\mkbibquote{#1\adddot}}  % タイトルにダブルクオーテーションをつける
%\DeclareFieldFormat[article]{book}{\mkbibemph{#1}}  % article要素のbookを斜体にする
%\renewcommand{\labelnamepunct}{\addcolon\addspace} % eg., J. Smith: "A great paper."
%\renewbibmacro{in:}{} % in: Some journal の "in:" を取る
%Si単位系
\usepackage{siunitx}
%定義, 証明
\usepackage[thmmarks]{ntheorem}
%数式環境内での自動改ページ
\allowdisplaybreaks
\newtheorem{theorem}{定理}[section]
\newtheorem{prop}{命題}
\newtheorem{lemma}[theorem]{補題}
\newtheorem{definision}[theorem]{定義}
\newtheorem{note}{注}
\theorembodyfont{\upshape}
\theoremsymbol{\ensuremath{\heartsuit}}
\theoremseparator{}
\theoremsymbol{\rule{1ex}{1ex}}
\newtheorem{proof}{証明}
\newtheorem{property}{性質}
\newtheorem{example}{例}
\renewcommand{\thenote}{}
\renewcommand{\theproof}{}
\theoremstyle{plain}
\theoremseparator{.}
\theoremprework{\bigskip\hrule}
\theorempostwork{\hrule\bigskip}
\newtheorem{question}{問}


\author{Ryosuke Hagihara}
\title{応用物理実験 1 ずれ弾性率}
\date{\today}

\begin{document}

\makeatletter
\newenvironment{tablehere}
  {\def\@captype{table}}
  {}

\newenvironment{figurehere}
  {\def\@captype{figure}}
  {}
\makeatother
\section{目的}
パソコンを使って，波動のシミュレーション（模擬実験）をする。

\section{理論}
波を伝える物質を媒質という。例えば，音の波の媒質は空気である。
波は媒質の一点に起こった波動が媒質中を伝わる現象である。
波には2種類あり，媒質の振動方向が波の伝わる方向と垂直なものを横波といい，
媒質の振動方向が波の伝わる方向と並行なものを縦波という。
横波は固体中を，縦波は固体，液体，気体中を伝わる。

\begin{figure}[h]
  \begin{center}
    \includegraphics[width=0.5\linewidth]{img/sin.pdf}
        \caption{波}
        \label{fig:1st}
  \end{center}
\end{figure}
図\ref{fig:1st}のように波の伝わる方向を$x$軸に，媒質の変位を$y$軸にとり，
振幅$A$，角振動数$\omega$の波が速さ$c$で$x$の正の向きに進むとする。
原点Oでの振動は，
\begin{align}
  y\left(0, t\right) = A\sin\omega t
\end{align}

と表される。この波が$x$点に来るまでに，$x/c$秒かかるので，$x$点での時刻$t$における
振動は原点Oでの時刻$t-\frac{x}{c}$における振動に等しい。故に，
\begin{align}
  y\left(x, t\right) = y\left(0, t-\frac{x}{c}\right) = A\sin\omega\left(t-\frac{x}{c}\right)
  \label{eq:2}
\end{align}

が成り立つ。角振動数$\omega$と周期$T$の間には$\omega = \frac{2\pi}{T}$の関係があり，
また波は1周期$T$の間に1波長$\lambda$だけ進むので，波の速さは$c=\frac{\lambda}{T}$と表される。
これらを式\eqref{eq:2}に代入すると
\begin{align}
  y = A\sin\frac{2\pi}{T}\left(t-\frac{x}{c}\right) = A\sin2\pi\left(\frac{t}{T}-\frac{x}{\lambda}\right)
  \label{eq:3}
\end{align}
が得られる。式\eqref{eq:3}は$x$の性の向きに進む正弦波の式である。
$x$の負の向きに進む正弦波の式を求めるには，図\ref{fig:1st}で，$x$点での時刻$t$における振動が，
原点Oでの時刻$t+\frac{x}{c}$における振動に等しくになるので，式\eqref{eq:2}の$-$を$+$に変えれば
よい。したがって，$x$の負の向きに進む正弦波の式は
\begin{align}
  y = A\sin2\pi\left(\frac{t}{T}+\frac{x}{\lambda}\right)
  \label{eq:4}
\end{align}
と表される。

互いに反対方向に進む振幅，波長，周期の等しい2つの波を重ね合わせると，
定常波が生じる。式\eqref{eq:3}と式\eqref{eq:4}の波を重ね合わせてできる定常波は，
\begin{align}
  y = A\sin2\pi\left(\frac{t}{T}-\frac{x}{\lambda}\right)+A\sin2\pi\left(\frac{t}{T}+\frac{x}{\lambda}\right)
  = 2A\cos\frac{2\pi}{\lambda}x\sin\frac{2\pi}{T}t
  \label{eq:5}
\end{align}
と表されるが，これは振幅が$|2A\cos\frac{2\pi}{\lambda}x|$の単振動に相当する。
振幅が最大$2A$の点が腹で，最小0の点が節である。

\paragraph{腹}
\begin{align}
  \cos\frac{2\pi}{\lambda}=\pm1\ \ \ \therefore x_n = \frac{n}{2}\lambda \nonumber \\
  \therefore x_{n+1} - x_n = \frac{1}{2}\lambda
  \label{eq:6}
\end{align}

\paragraph{節}
\begin{align}
  \cos\frac{2\pi}{\lambda}=0\ \ \ \therefore x_n = \frac{2n+1}{4}\lambda \nonumber \\
  \therefore x_{n+1} - x_n = \frac{1}{2}\lambda
  \label{eq:7}
\end{align}

式\eqref{eq:6}, \eqref{eq:7}から定常はの隣り合う腹と腹，節と節の感覚がともに半波長になる事がわかる。
また，式\eqref{eq:5}の定常波は$x=0$の点が腹になるので，原点Oが自由端に相当する。
式\eqref{eq:3}の波の位相$2\pi\left(\frac{t}{T}-\frac{x}{\lambda}\right)$を$\pi$だけずらせて，
式\eqref{eq:4}の波と重ね合わせた定常波は，
\begin{align}
  y = A\sin\left\{2\pi\left(\frac{t}{T}-\frac{x}{\lambda}\right)+x\right\}+A\sin2\pi\left(\frac{t}{T}+\frac{x}{\lambda}\right)
  = 2A\sin\frac{2\pi}{\lambda}x\cos\frac{2\pi}{T}t
  \label{eq:8}
\end{align}
と表されるが，これは振幅が$|2A\sin2\pi\frac{x}{\lambda}|$の単振動に相当する。
腹と節の位置は次のとおりである。
\paragraph{腹}
\begin{align}
  \sin\frac{2\pi}{\lambda}x = \pm1\ \ \ \therefore x_n=\frac{2n+1}{4}\lambda\nonumber\\
  \therefore x_{n+1}-x_n = \frac{1}{2}\lambda
  \label{eq:9}
\end{align}

\paragraph{節}
\begin{align}
  \sin\frac{2\pi}{\lambda}x = 0\ \ \ \therefore x_n=\frac{n}{2}\lambda\nonumber\\
  \therefore x_{n+1}-x_n = \frac{1}{2}\lambda
  \label{eq:10}
\end{align}

この場合の定常波も，隣り合う腹と節，節と節の感覚がともに半波長になっている。
式\eqref{eq:8}の定常波は$x=0$の点が節になるので，原点Oが固定端に相当する。

2つの音の振動数$f_1$, $f_2$($f_1 > f_2$)が僅かに違う場合，これらの音を重ね合わせたときに
生じる唸りの回数$f$を求めてみよう。重ね合わせた音の振動は，
\begin{align}
  y &= A\sin2\pi f_1t + A\sin2\pi f_2t\nonumber\\
  &= 2A\sin\pi\left(f_1+f_2\right)t\cos\pi\left(f_1-f_2\right)t\nonumber\\
  &\approx 2A\cos\pi\left(f_1-f_2\right)t\sin2\pi f_1t
  \label{eq:11}
\end{align}
となるが，これは振幅が$|2A\cos\pi\left(f_1-f_2\right)t|$の単振動に相当する。
振幅が最大$2A$のとき大きく聞こえ，最小0のとき小さく聞こえる。
したがって，小さく聞こえるときは，
\begin{align*}
  \cos\pi\left(f_1-f_2\right)t = 0 \ \ \ \therefore t_n = \frac{n+\frac{1}{2}}{f_1-f_2}
\end{align*}
となり，唸りの周期を$T$, 1秒あたりの唸りの回数を$f$とすると，
\begin{align}
  T = t_{n+1}-t_n = \frac{1}{f_1-f_2}\ \ \ \therefore f=\frac{1}{T}=f_1-f_2
\end{align}
が得られる。

\section{使用器具}
パソコン，プリンタ，ものさし

\section{報告}
図2から6に示す。
それぞれの図についての解説は図中に示すが，改めて以下に記す。
\subsection{$x$の正・負の向きに進む横波}
図2および図3に示す波動である。
伝わる速さはそれぞれ$3.14\rm{m/s}$，$-3.14\rm{m/s}$である。
なお，振幅$A=0.3\rm{m}$，周期$T=2.8\rm{s}$，波長$\lambda=8.8\rm{m}$とした
\footnote{$\lambda$は，コンピュータの特性上$8.8+1.0\times10^{-15}$となっている。}

\subsection{固定端・自由端を持つ横波の定常波}
図4および図5に示す波動である。
パラメータは前節と同様である。

\subsection{うなり}
図6に示す。パラメータは，$f_1=61\rm{Hz}$, $f_2=58\rm{Hz}$である。
それぞれのうなり0の時刻は，0.166s, 0.498s, 0.830sであり，
その周期$T$は0.332sである。したがって周波数$f$は3.012Hzである。
なお，計算により周波数を求めると，$f=61-58=3\rm{Hz}$である。
また，1秒あたり3回うなりがあることがわかる。

\section{考察}
自由端を持つ横波の定常波と，固定端を持つ横波の定常波を比較すると，
前者は両端において腹と節が反転すること無く推移しているのに対し，
後者は長短に置いて腹と節が反転していることがわかる。
しかしいずれも振幅は変化していない。

また，うなりについて見てみると，微妙に違う2つの波長を重ね合わせることで
一定周期ごとにうなっていることがわかる。
うなりの活用としては，例えば楽器のチューニングの際，うなりが0になるようにする。
うなりが0ということは，すなわち，周波数が同一であるということだから，
適切にチューニングができているということである。

\end{document}
